1%港人稱現為上車良機 歷來最少 逾半估樓價續升 置業夢更難圓

花旗公布最新的市民置業意向調查結果，出現「看好樓價但不敢上車」的相迕現象。調查顯示逾半受訪者仍認為未來一年樓價會繼續上升，但只有1%受訪者覺得現在是置業良機。學者指出，結果或與市民負擔能力不足，以及預期樓價未來潛在升幅有限。

僅14%有意買樓 挫9個百分點

花旗銀行每季委託港大社會科學研究中心，以電話訪問進行市民置業調查，今年6月訪問了逾500名21歲或以上市民，當中14%受訪者表示有興趣在現時置業，較上次調查降9個百分點；同時，對置業不感興趣的受訪者則達55%，增加7個百分點。

調查又顯示，57%受訪者認為樓價在未來一年會上升，比例跌5個百分點；13%受訪者認為樓價會下跌，上揚4個百分點，是去年第一季起連續四季下跌後首次回升。

雖然近六成受訪者預期樓價在未來一年會上升， 但只有1%受訪者認為，如果自己手上沒有物業，現時是「好的置業時機」，是自2010年調查開始以來的新低，同時有79%受訪者相信現時是「差的置業時機」，亦創新高。

調查結果正好反映市民面對上車不是時機、樓價卻持續攀升的無奈。翻查資料，由2013年至今，認為當下是「差的置業時機」的受訪者，比例一直維持在大約七成【圖】；然而，反映主要大型屋苑二手住宅樓價走勢的中原城市領先指數（CCL），則由2013年初的115.6，反覆攀升至今年第二季尾的160.26，升幅近四成，市民的主觀想法與現實出現落差。

中大經濟學系副教授兼劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量解釋，首先要視乎市民是否有能力置業，如果超乎其能力負擔範圍，即使樓價繼續上升，亦未必是入市良機。

另一個因素是樓價未來升幅，假設樓價在未來一年繼續上升，但升幅是否足以抵消印花稅、經紀交易等買賣成本，亦是考慮要點。

學者料年內樓市「好難跌」

不過他提醒，這類隨機式調查要留意受訪者身份，因為樓價升跌很多時屬主觀期望，如受訪者大多數是業主，意見可能較為傾向樓價繼續上升。莊太量承認，2015年底樓價曾因零售數據等經濟指標欠佳而回落，但現時經濟情況較好，相信今年內本港樓市「好難跌」。

近月多間大行先後發表看淡樓市報告，當中花旗預測樓價明年2月前將回調10%，不利本港地產股。交銀國際亦指隨着供應增加，租金水平會回落、美國縮表及中國流動性或出現偏緊狀況，會使本港樓價在未來6至12個月跌三成。德銀看得更長遠，稱本港人口嚴重老化，加上未來數年住宅供應急升，預期未來十年，樓價有機會跌近一半。

不過，亦有大行看好今年餘下時間的樓市。野村認為本港基本因素良好，下半年樓價升勢只會減慢。

樓好貴咩？

轉左炒鋪啦